{
  "questions": [
    {
      "question": "Lullubi  dövləti yaranmışdır?",
      "options": [
        "e.ə.IV minilliklərdə",
        "e.ə.V minillikdə",
        "e.ə.II minillikdə",
        "e.ə.XXVIII-XXVII əsrlərdə",
        "e.ə.XXIII əsrdə"
      ],
      "answer": "e.ə.XXIII əsrdə"
    },
    {
      "question": "Azıx  2.Babadərviş 3.Sərkərtəpə  4. Tağlar  5. Qazma",
      "options": [
        "3,4",
        "4,5",
        "1,5",
        "1,3",
        "1,4"
      ],
      "answer": "1,4"
    },
    {
      "question": "” Federalistlərin  türk partiyası” na rəhbərlik edirdi?",
      "options": [
        "Şəmsi Əsədullayev",
        "Zülfüqar bəy Haqverdiyev",
        "Arslan xan Xoyski",
        "Fətəli xan Xoyski",
        "Nəsib bəy Usubbəyov"
      ],
      "answer": "Nəsib bəy Usubbəyov"
    },
    {
      "question": "Köçmə (yaylaq) maldarlığı meydana gəldi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Azərbaycan memarı Məsud ibn Davud tərəfindən yaradılmış abidə idi:",
      "options": [
        "Oğlanqala",
        "Əlincə qalası",
        "Üç günbəz",
        "Gülüstan qalası",
        "Qız  qalası"
      ],
      "answer": "Qız  qalası"
    },
    {
      "question": "Mərkəzləşmiş dövlət yaratmağa çalışırdı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "1804-cü il 3 yanvarda işğal edildi:",
      "options": [
        "Dərbənd",
        "Bakı",
        "Şuşa",
        "Şəmsəddil",
        "Gəncə"
      ],
      "answer": "Gəncə"
    },
    {
      "question": "Yusif ibn Əbu Sacın hakimiyyəti dövrünə aid deyil:",
      "options": [
        "Dövlətin sərhədlərini möhkəmləndirmək üçün Dərbənd səddini təmir etməsi",
        "Türk sülalələrinin hakimiyyəti altında Azərbaycanı ilk dəfə vahid müstəqil dövlətdə  birləşdirməsi",
        "Azərbaycanın şimalındakı feodal hakimliklərini  asılı hala salınması",
        "Maliyyə və vergi  sahəsində  tədbirlər həyata  keçirməsi",
        "Qanunnamə qəbul etməsi"
      ],
      "answer": "Qanunnamə qəbul etməsi"
    },
    {
      "question": "1913- cü ildə Şimali Azərbaycanın bütün mis istehsalı müəssisələrini öz inhisarına aldı?",
      "options": [
        "”Simens qardaşları və K”  şirkəti",
        "”Molot” şirkəti",
        "”Robur” şirkəti",
        "” Simens qardaşları” şirkəti",
        "”Voqau və K” şirkəti"
      ],
      "answer": "”Voqau və K” şirkəti"
    },
    {
      "question": "Xronoloji ardıcılığı müəyyən edin: 1. Ox və kamanın kəşfi. 2.Axirət dünyasına inamın yaranması.3. Ulu icmanın yaranması. 4. Xış əkinçiliyinin meydana gəlməsi. 5. Mənimsə təsərrüfatından istehsal təsərrüfatına keçidin başa çatması.",
      "options": [
        "2,1,3,5,4.",
        "1,2,3,5,4.",
        "2,4,3,1,5.",
        "3,4,5,2,1.",
        "3,2,1,5,4."
      ],
      "answer": "3,2,1,5,4."
    },
    {
      "question": "Sultan I Süleymanın Səfəvilərə qarşı birinci yürüşü nəticəsində:",
      "options": [
        "İraq-i Əcəm Osmanlı imperiyasının tərkibinə daxil oldu",
        "Azərbaycanın cənub vilayətləri Osmanlı dövlətinə birləşdirildi",
        "Xorasan Osmanlı imperiyası ilə Şeybanilər arasında bölüşdürüldü",
        "İrəvan və Naxçıvan bölgələri Səfəvilər dövlətindən ayrıldı",
        "İraq-i Ərəb Osmanlı imperiyasının tərkibinə daxil oldu"
      ],
      "answer": "İraq-i Ərəb Osmanlı imperiyasının tərkibinə daxil oldu"
    },
    {
      "question": "Siyasi məhbuslar saxlanılan düşərgələrə rəhbərlik edən İslah Əmək Düşərgələri Baş İdarəsi - “QULAK” ləğv edildi:",
      "options": [
        "1948-ci ildə",
        "1961- ci ildə",
        "1964-cü ildə",
        "1953-cü ildə",
        "1956-cı ildə"
      ],
      "answer": "1956-cı ildə"
    },
    {
      "question": "Atropatena ilə Parfiya arasında münasibətlərin pozulmasının səbəbi:",
      "options": [
        "Atropatenanın həm Romaya  , həm də Parfiyaya qarşı eyni mövqedə dayanması",
        "Atropatena  hökmdarlarının xarici syasətdə Romaya meyl etməsi",
        "Romanın mülklərini ələ keçirmək uğrunda mübarizə",
        "Atropatenanın Selevkilərin  tərəfinə  keçməsi",
        "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
      ],
      "answer": "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
    },
    {
      "question": "1921- ci ildə RSFSR  və Türkiyə  arasında imzalanmış müqaviləyə əsasən  Naxçıvanda  hansı  idarəetmə sistemi  təşkil edilirdi",
      "options": [
        "Naxçıvana xüsusi özünü idarəetmə hüququ verilirdi",
        "Naxçıvan  Türkiyə  tərkibində qalmaqla   yerli  sturukturlar tərəfindən  idarə edilməli idi",
        "Naxçıvan Türkiyə   tərkibində  saxlanılırdı",
        "Azərbaycan tərkibində qalmaqla  Naxçıvan Muxtar Vilayəti yaradılırdı",
        "Azərbaycan tərkibində  qalmaq  şərti  ilə Naxçıvan SSR yaradıldı"
      ],
      "answer": "Azərbaycan tərkibində  qalmaq  şərti  ilə Naxçıvan SSR yaradıldı"
    },
    {
      "question": "1945-ci ildə təşkil olunmuş Azərbaycan SSR Elmlər Akademiyasının ilk prezidenti oldu:",
      "options": [
        "Z.Xəlilov",
        "H.Hüseynov",
        "Y.Məmmədəliyev",
        "M.Topçubaşov",
        "M.Mirqasımov"
      ],
      "answer": "M.Mirqasımov"
    },
    {
      "question": "XVIII əsrdə Azərbaycan məktəblərində dərslər əsasən hansı dildə apalılırdı?",
      "options": [
        "türk, rus",
        "fars, rus",
        "rus, azərbaycan",
        "azərbaycan, türk",
        "ərəb, fars"
      ],
      "answer": "ərəb, fars"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda son tunc  və ilk dəmir dövrü:",
      "options": [
        "e.ə. XVII  - XV əsrlər",
        "e.ə. X - II əsrlər",
        "e.ə. X - VIII əsrlər",
        "e.ə. VII - V əsrlər",
        "e.ə. XIV - VIII əsrlər"
      ],
      "answer": "e.ə. XIV - VIII əsrlər"
    },
    {
      "question": "1514- cü ildə baş vermiş Çaldıran məğlubiyyəti ilə Səfəviər itirdilər:",
      "options": [
        "Zəncandan Bitlisə qədər olan əraziləri",
        "Səfəvilərin şimal torpaqları və Dərbənd",
        "Gürcüstanın bir hissəsi və Şimali Azərbaycan",
        "Həmədandan Mosula qədər olan əraziləri",
        "cənub- Şərqi Anadolu və Şimali Mesopotomiyanı"
      ],
      "answer": "cənub- Şərqi Anadolu və Şimali Mesopotomiyanı"
    },
    {
      "question": "1870 - ci il burjua islahatlarından  fərqli olaraq 1912-1913- ci illər aqrar qanununa görə :",
      "options": [
        "Malcəhət və bəhrə vergiləri tamamilə ləğv edildi",
        "Dövlət kəndliləri bütün  vergi və  mükəlləfiyyətlərdən azad edildi",
        "Sahibkar kəndliləri torpağa təhkim edildi",
        "Kəndli icmaları ləğv edildi",
        "Sahibkar kəndlilərin müvəqəti mükələfiyyətli vəziyyətindən azad oldular"
      ],
      "answer": "Sahibkar kəndlilərin müvəqəti mükələfiyyətli vəziyyətindən azad oldular"
    },
    {
      "question": "Qubalı Fətəli xanın 1784 – cü ildə Qarabağ və Cənubi Azərbaycan xanlıqlarına yürüşü zamanı ona dəstək vermişdi:",
      "options": [
        "Şamaxı xanı",
        "Dərbənd xanı",
        "Şəki xanı",
        "Bakı xanı",
        "Cavad xanı"
      ],
      "answer": "Cavad xanı"
    },
    {
      "question": "Şəmsəddin Eldənizə 1136 - cı ildə iqta şəklində bağışlanmışdı :",
      "options": [
        "Təbriz, Əhər və Rey",
        "Naxçıvan",
        "Şirvan",
        "Kürdən cənubdakı Azərbaycan torpaqları",
        "Arran"
      ],
      "answer": "Arran"
    },
    {
      "question": "Hansı Saci hökmdarının dövründə maliyyə və vergi sahəsində obyektiv siyasət ölkədə iqtisadiyyatın dirçəlməsinə və əhalinin artmasına səbəb oldu?",
      "options": [
        "Məhəmmədin dövründə",
        "Əbu Sac Divdadın vaxtında",
        "İbrahimin dövründə",
        "Deysəmin dövründə",
        "Yusifin dövründə"
      ],
      "answer": "Yusifin dövründə"
    },
    {
      "question": "1936-cı ilin avqustunda Müsavat partiyasının konqresi keçirilmişdi:",
      "options": [
        "İstanbulda",
        "Romada",
        "Parisdə",
        "Berlində",
        "Varşavada"
      ],
      "answer": "Varşavada"
    },
    {
      "question": "2020 - ci il  oktyabrın  17- də :",
      "options": [
        "Xudafərin  azad edidi",
        "Şuşa azad edildi",
        "Laçın azad edildi",
        "Zəngilan şəhəri azad edildi",
        "Fizuli şəhəri azad edildi"
      ],
      "answer": "Fizuli şəhəri azad edildi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanı yadelli əsarətindən azad etməyə  çalışırdılar",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda milli teatrın yaranması neçənci ildə və hansı əsərin tamaşaya qoyulması ilə başlanmışdır:",
      "options": [
        "1878- ci ildə N.Vəzirovun \"Müsibəti Fəxrəddin \" tamaşası ilə",
        "1893- cü ildə C. Məmmədquluzadənin \"Ölülər \" komediyası ilə",
        "1898- ci ildə N.Nərimanovun \"Nadir şah\" əsəri ilə",
        "Ə.Haqverdiyevin \"Dağılmış tifaq\" əsəri ilə",
        "1873- cü ildə M.F. Axundovun \"Sərgüzəşti-vəziri xan Lənkəran\" komediyası ilə"
      ],
      "answer": "1873- cü ildə M.F. Axundovun \"Sərgüzəşti-vəziri xan Lənkəran\" komediyası ilə"
    },
    {
      "question": "Uzun Həsənin 1474- 1477 - ci illərdə Gürcüstana yürüşünün nəticəsi :",
      "options": [
        "Yürüş osmanlıların müdaxiləsi nəticəsində uğursuz oldu",
        "Şirvanşahlar bu yürüşdə Ağqoyunlulara yardım edərək , Gürcüstanın bir hissəsinə sahib oldular",
        "Uzun Həsən məğlub olaraq geri qayıtmalı oldu",
        "Misir və Suriya hakimi Ağqoyunlular üzərinə hücuma keçdi",
        "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
      ],
      "answer": "Tiflis daxil olmaqla Şərqi Gürcüstan Ağqoyunlu dövlətinin hakimiyyəti altına düşdü"
    },
    {
      "question": "Cənubi Azərbaycan, İran Kürdüstanı və Şimali Azərbaycanın müəyyən hissəsini əhatə edən qədim dövlətimiz adlanırdı:",
      "options": [
        "Albaniya",
        "Kimmer- skit padşahlığı",
        "Aratta",
        "Manna",
        "Atropatena"
      ],
      "answer": "Atropatena"
    },
    {
      "question": "Talış-Muğan",
      "options": [
        "1,3;",
        "1,5;",
        "2,5;",
        "1,4;",
        "3.5;"
      ],
      "answer": "3.5;"
    },
    {
      "question": "Qafqaz müsəlmanlarının I qurultayı keçirilmişdi:",
      "options": [
        "1920 – ci il oktyabrında",
        "1918 – ci il mayında",
        "1919- ci il martında",
        "1916- cı il mayında",
        "1917 – ci il aprelində"
      ],
      "answer": "1917 – ci il aprelində"
    },
    {
      "question": "Sovetlər dövründə Azərbaycana rəhbərlik edərək milli dəyərlərin qorunmasında böyük səy  göstərmişdir:",
      "options": [
        "Mirzə Davud Hüseynov",
        "Əbdülrəhman Vəzirov",
        "Kamran Bağırov",
        "Mir Cəfər Bağırov",
        "İmam Mustafayev"
      ],
      "answer": "İmam Mustafayev"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah İbrahimin Teymurun ölümündən sonra yürütdüyü siyasi xətt hansı bənddə öz əksini tapır:",
      "options": [
        "Qaraqoyunlu Qara Yusiflə müttəfiqlik münasibətləri saxlayırdı",
        "Cəlarilərlə Teymurilərə qarşı birləşmişdi",
        "Şirvanı Toxtamışın hücumundan qurtarmaq üçün Cəlarilərlə birləşmişdi",
        "Dağıstanı   tutaraq  Şirvana   birləşdirməyə çalışırdı",
        "Təbrizi ələ keçirərək vahid  Azərbaycan dövləti yaratmağa  çalışırdı"
      ],
      "answer": "Təbrizi ələ keçirərək vahid  Azərbaycan dövləti yaratmağa  çalışırdı"
    },
    {
      "question": "Gəncə şəhərinin tarixi adı bərpa edildi:",
      "options": [
        "1992- ci ildə",
        "1988- ci ildə",
        "1990- cı ildə",
        "1991- ci ildə",
        "1989- cu ildə"
      ],
      "answer": "1989- cu ildə"
    },
    {
      "question": "Dövlət Müdafiə Şurası yaradıldı:",
      "options": [
        "1992- ci il avqustun 30 – da",
        "1994- cü il sentyabrın 20 - də",
        "1991- ci iyunun 5- də",
        "1989- cu il aprelin 5- də",
        "1993- cü il noyabrın 1- də"
      ],
      "answer": "1993- cü il noyabrın 1- də"
    },
    {
      "question": "Bakı Fəhlə  Deputatları Soveti elan edildi:",
      "options": [
        "1902 - ci il sentyabrın 15 -də",
        "1915 – ci il sentyabrın 15 - də",
        "1908 - ci il noyabrın 25 - də",
        "1904 - cü il oktyabrın 2 - də",
        "1905 - ci il noyabrın 25 - də"
      ],
      "answer": "1905 - ci il noyabrın 25 - də"
    },
    {
      "question": "Qara Məhəmmədin fəaliyyəti dövrünə aid olanları müəyyən edin:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "\"Dildə , fikirdə və əməldə  birlik \" şüarının müəllifi idi:",
      "options": [
        "Səməd Vurğun",
        "Ə. Topçubaşov",
        "Məhəmməd Əmin  Rəsulzadə",
        "Fətəli  xan  Xoyski",
        "İsmayıl Qaspiralı"
      ],
      "answer": "İsmayıl Qaspiralı"
    },
    {
      "question": "1905 – ci ildə hazırlanmış “Qafqazda kəndli işinin nizama salınması haqqında Qeydlər” də nəzərdə tutulurdu?  1.sahibkar kəndlilərin torpaq pulu verməkdən  azad edilməsi 2.dövlət kəndlilərinin  bir yerdən başqa yerə keçməsinin qadağan edilməsi 3.sahibkar kəndlilərin xüsusi mülkiyyətçilər qrupuna daxil edilməsi 4.sahibkar kəndlilərin torpaqla birlikdə azad edilməsi 5.kəndli  torpaq bankı şöbəsinin açılması",
      "options": [
        "1,2,4;",
        "2,4,5;",
        "1,3,4;",
        "2,3,4;",
        "1,3,5;"
      ],
      "answer": "1,3,5;"
    },
    {
      "question": "1468-ci ildə  Azərbaycana hücum etmiş Teymuri Əbu Səidə qarşı mübarizə aparmaq üçün Ağqoyunlu Uzun Həsən hansı tədbiri gördü:",
      "options": [
        "Trabzon imperatorundan iqtisadi yardım istədi",
        "Qaraqoyunlulardan müttəfiq kimi istifadə etdi",
        "Feodal əyanları üzərinə yeni vergilər qoydu",
        "Osmanlı Sultanı II Mehmetə kömək üçün müraciət etdi",
        "Şirvanşah Fərrux Yasar və Ərdəbil hökmdarı Şeyx Heydərlə ittifaqa girdi"
      ],
      "answer": "Şirvanşah Fərrux Yasar və Ərdəbil hökmdarı Şeyx Heydərlə ittifaqa girdi"
    },
    {
      "question": "Xanlıqlar dövründə hansı məhkəmə idarələri mövcud olmuşdur?",
      "options": [
        "silki məhkəmələr",
        "qazı və əsnaf məhkəmələri",
        "şəhər və divan məhkəmələri",
        "əyalət və kənd məhkəmələri",
        "divan, şəriət və əsnaf məhkəmələri"
      ],
      "answer": "divan, şəriət və əsnaf məhkəmələri"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasının müstəqilliyini ilk olaraq  tanımış dövlətlər:",
      "options": [
        "Türkiyə, ABŞ, İran",
        "Türkiyə , Rusiya , İran",
        "Türkiyə, Pakistan, ABŞ",
        "Rumıniya , İran , Fransa",
        "Türkiyə, Rumıniya, Pakistan"
      ],
      "answer": "Türkiyə, Rumıniya, Pakistan"
    },
    {
      "question": "XVI əsrdə yaşamış və \"Əhsən ət- Təvarix\" əsərinin müəllifi olmuş Azərbaycan tarixçisi:",
      "options": [
        "Oruc bəy Bayat",
        "Şərəf xan Bitlisi",
        "Qiyasəddin əl Huseyni",
        "İskəndər Münşi",
        "Həsən bəy Rumlu"
      ],
      "answer": "Həsən bəy Rumlu"
    },
    {
      "question": "XIV əsrin sonu - XV əsrin əvvəllərində Azərbaycanda müsuqi sənətinin inkişafında önəmli işlər görmüşdü:",
      "options": [
        "Cahanşah Həqiqi",
        "Kəmaləddin Behzad",
        "Mir Müsaviri",
        "Sultan Məhəmməd",
        "Əbdülqadir Marağayi"
      ],
      "answer": "Əbdülqadir Marağayi"
    },
    {
      "question": "IX əsrdə Müstəqil Şirvanşahlar dövlətini  yaratdı:",
      "options": [
        "Məhəmməd ibn Xalid",
        "Məniçöhr ibn Yezid",
        "əş Şəmax ibn Şüca",
        "Əbu Tahir",
        "Heysəm ibn Xalid"
      ],
      "answer": "Heysəm ibn Xalid"
    },
    {
      "question": "Kommunist Partiyası qolçomaqları bir təbəqə kimi ləğv etmək siyasətinə keçdi:",
      "options": [
        "1927-ci ildə",
        "1930-cu ildə",
        "1926-cı ildə",
        "1928-ci ildə",
        "1929-cu ildə"
      ],
      "answer": "1929-cu ildə"
    },
    {
      "question": "1412- ci ildə Qaraqoyunlulara tabe olan Şirvanşahlar hansı hökmdarın dövründə asılılıqdan imtina etdilər:",
      "options": [
        "Hüşəngin",
        "I İbrahimin",
        "Keyqubadın",
        "Keykavusun",
        "I Xəlilullahın"
      ],
      "answer": "I Xəlilullahın"
    },
    {
      "question": "Hacı Çələbinin  Şəkinin  ərazisini genişləndirərək Ərəş və Qəbələ  mahallarını da özunə tabe  etməsi  haqqında ətraflı məlumat  verirdi:",
      "options": [
        "Hacı Zeynalabdin  Şirvani",
        "Molla Pənah  Vaqif",
        "F.Köçərli",
        "M.F. Axundov",
        "A. Bakıxanov"
      ],
      "answer": "A. Bakıxanov"
    },
    {
      "question": "Azərbaycan Respublikasının prezidenti İlham Əliyev və Türkiyə prezidenti Rəcəb Tayyib Ərdoğan arasında \"Şuşa bəyannaməsi\" imzalanmışdır:",
      "options": [
        "15 avqust 2021",
        "16 yanvar 2021",
        "16 sentyabr 2021",
        "15 iyul 2021",
        "15 iyun 2021"
      ],
      "answer": "15 iyun 2021"
    },
    {
      "question": "Mehdi Hüseynzadəyə Sovet İttifaqı Qəhrəmanı adı verildi:",
      "options": [
        "1948-ci ilodə",
        "1955-ci ildə",
        "1945-ci ildə",
        "1965-ci ildə",
        "1957-ci ildə"
      ],
      "answer": "1957-ci ildə"
    },
    {
      "question": "Səfəvi  hökmdarı şah Abbas  1616 - cı ildə hansı Avropa dövlətinin tacirlərinə Səfəvi ərazisində sərbəst ticarət hüququ verdi:",
      "options": [
        "genuyalılara",
        "portuqallara",
        "hollandlara",
        "venesiyalılara",
        "ingilslərə"
      ],
      "answer": "ingilslərə"
    },
    {
      "question": "Şirvanda Səfəvilər əleyhinə üsyanlar baş vermişdi:",
      "options": [
        "1568- 1570- ci illərdə",
        "1535- 1537- ci illərdə",
        "1542- 1544- cü illərdə",
        "1555- 1597- ci illərdə",
        "1547- 1549-cu illərdə"
      ],
      "answer": "1547- 1549-cu illərdə"
    },
    {
      "question": "Bakıda milli eser təşkilatı olan “ İttifaq”  partiyası yaradılmışdı:",
      "options": [
        "1903- cü ildə",
        "1900- cü ildə",
        "1904- cü ildə",
        "1902- ci ildə",
        "1905- ci ildə"
      ],
      "answer": "1905- ci ildə"
    },
    {
      "question": "Albaniyada Mehranilər sülaləsinin hakimiyyətinə son qoyuldu:",
      "options": [
        "650-ci ildə",
        "530- cu ildə",
        "681- ci ildə",
        "816- cı ildə",
        "705-ci ildə"
      ],
      "answer": "705-ci ildə"
    },
    {
      "question": "Cavanşir xəzərlərin Albaniyaya qarətçi yürüşlərinə son qoymaq üçün :",
      "options": [
        "Sasani şahı ilə hərbi qüvvələrini birləşdirdi",
        "Sasanilərlə  ittifaq  bağladı",
        "Ərəb xəlifəsi Müaviyyə ilə sülh  bağladı",
        "Səlcuq sultanı ilə  dostluq əlaqələri yarandı",
        "Xəzər xaqanının qızı ilə evləndi"
      ],
      "answer": "Xəzər xaqanının qızı ilə evləndi"
    },
    {
      "question": "1805-ci il 25 dekabrda Rusiyaya birləşdirilmiş xanlıq:",
      "options": [
        "Bakı xanlığı",
        "Quba xanlığı",
        "Qarabağ xanlığı",
        "Şəki xanlığı",
        "Şirvan xanlığı"
      ],
      "answer": "Şirvan xanlığı"
    },
    {
      "question": "«Difai» partiyasının Ağdam komitəsinə sədrlik edirdi:",
      "options": [
        "Q.Vəzirov",
        "Ə.Ağaoğlu",
        "M.Qasımov",
        "K.Mehmandarov",
        "Z.Haqverdiyev"
      ],
      "answer": "Z.Haqverdiyev"
    },
    {
      "question": "Kəlbəcər  rayonu ermənilər tərəfindən  işğal olundu:",
      "options": [
        "1993- cü il oktyabrın 28- də",
        "1995-ci il iyunun 2- də",
        "1992-  ci il mayın 5- də",
        "1992- ci il martın 3- də",
        "1993- cü il aperiln 3- də"
      ],
      "answer": "1993- cü il aperiln 3- də"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanın qədim tarixi barədə məlumat vermişlər:",
      "options": [
        "Herodot, Strabon, Plini, Aristotel, Makrobian, Barronna, Ptolomey və başqaları.",
        "Herodot, Plini, Musa Kalankatlı, Aristotel, Arrian, Tassit və başqaları.",
        "Strabon, Plini, Arrian, Herodot, Ptolomey, Sozigen, Musa Kalankatlı və başqaları",
        "Ptolomey, Makrobian, Əl – İstəxəri, Musa Kalankatlı, Heradot, Platon və başqaları.",
        "Strabon, Plini, Arrian,  Ptolomey, Tassit, Ammian Marsellin və başqaları."
      ],
      "answer": "Strabon, Plini, Arrian,  Ptolomey, Tassit, Ammian Marsellin və başqaları."
    },
    {
      "question": "Şimali Azərbaycanda təhkimçilik hüququnu ləğv edən “Əsasnamə” nin qəbul olunmasından neçə il əvvəl İbrahimxəlil  xan  ailəsi ilə birlikdə qətlə yetirildi?",
      "options": [
        "59 il",
        "67  il",
        "72 il",
        "62 il",
        "64 il"
      ],
      "answer": "64 il"
    },
    {
      "question": "2020 - ci il noyabrın 20 -də:",
      "options": [
        "Cəbrayıl azad edildi",
        "Şuşa şəhəri işğaldan azad edildi",
        "Zəngilan şəhəri azad edildi",
        "Qubadlı şəhəri azad edildi",
        "Ağdam şəhəri azad  edildi"
      ],
      "answer": "Ağdam şəhəri azad  edildi"
    },
    {
      "question": "Antik mənbələr hansı dövrü əhatə edir?",
      "options": [
        "e.ə. I-e.I əsrləri",
        "e.ə.IV- II əsrləri",
        "e.ə. III-I əsrləri",
        "I-V əsrləri",
        "e.ə. V-e. III əsrləri"
      ],
      "answer": "e.ə. V-e. III əsrləri"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda ilk ipək emalı müəssisəsi fəaliyyət göstərirdi:",
      "options": [
        "Şahabadda",
        "Cəfərabadda",
        "Mahmudabadda",
        "Niyaziabadda",
        "Xanabadda"
      ],
      "answer": "Xanabadda"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda qabaqcıl ziyalıların  1962-ci il dekabrın 17-də yaratdıqları təşkilat adlanırdı:",
      "options": [
        "“Həqiqət ordusu”",
        "“Azərbaycan Milli təşkilatı”",
        "“İldırım”",
        "“Qurtuluş”",
        "“Milli Azadlıq Qərargahı”"
      ],
      "answer": "“Milli Azadlıq Qərargahı”"
    },
    {
      "question": "SSRİ Ali Soveti Rəyasət heyətinin qərarı ilə Zaqafqaziya Müsəlmanlarının Ruhani İdarəsinin təşkil olunmasından neçə il əvvəl 402 - ci milli diviziya təşkil olunmuşdur?",
      "options": [
        "11 il",
        "7 il",
        "5 il",
        "8 il",
        "3 il"
      ],
      "answer": "3 il"
    },
    {
      "question": "Şah I Abbasın islahatlarına aiddir:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Erkən orta əsrlərdə uti tayfasının adı Azərbaycanın  hansı bölgəsinin əhalisinə  şamil  edilirdi:",
      "options": [
        "Arsax",
        "Şəki",
        "Şamaxı",
        "Gəncə",
        "Bərdə"
      ],
      "answer": "Bərdə"
    },
    {
      "question": "Cavad xanlığı neçənci ildə Quba xanlığı tərəfindən təşkil olunan Şimal – şərqi Azərbaycan ərazisinə daxil edildi?",
      "options": [
        "1767- ci ildə",
        "1756- cı ildə",
        "1769- cu ildə",
        "1785- ci ildə",
        "1768 - ci ildə"
      ],
      "answer": "1768 - ci ildə"
    },
    {
      "question": "XX əsrin əvvəllərində Nuxada fəaliyyət göstərən ilk tənbəki fabriki məxsus olmuşdur?",
      "options": [
        "M. Babayevə",
        "S.Lətifova",
        "H. Z. Tağıyevə",
        "M. Nağıyevə",
        "M. H. Dadanova"
      ],
      "answer": "M. H. Dadanova"
    },
    {
      "question": "E.ə.65- ci ildə Albaniyanın Roma ilə qarşılaşmasına təsir göstərən əsas amil:",
      "options": [
        "Roma- Armeniya müttəfiqliyi",
        "Lukullun  Qafqaz xalqlarına qarşı sərt münasibəti",
        "Albaniyanın İberiya ilə  yaxınlaşması",
        "Romanın Fraaspaya hücumu",
        "Albanların üsyan qaldırması"
      ],
      "answer": "Albanların üsyan qaldırması"
    },
    {
      "question": "402-ci milli atıcı diviziya təşkil olundu:",
      "options": [
        "1938-ci ilin avqustunda",
        "1942-ci ilin avqustunda",
        "1943-cü ilin avqustunda",
        "1940-cı ilin avqustunda",
        "1941-ci ilin avqustunda"
      ],
      "answer": "1941-ci ilin avqustunda"
    },
    {
      "question": "1955-1959-cu illərdə Musavat partiyasının  rəhbəri olmuşdur:",
      "options": [
        "Mirzə Əbdürrəhim Talıbov",
        "Sultan Məcid Qənizadə",
        "İsmayıl Şıxlı",
        "İsrafil Axundov",
        "Mirzə Bala Məmmədzadə"
      ],
      "answer": "Mirzə Bala Məmmədzadə"
    },
    {
      "question": "Şirvanşah Axsitana aid olanları müəyyən edin:1)Dənizdə hərbi donanmanı, quruda ordunu xeyli gücləndirdi 2)Alimləri, filosfları,şairləri himayə edirdi3)Kür çayından torpaqları suvarmaq üçün Şamaxıya kanal çəkdirdi.4)Monqolların I yürüşü zamanı əlaqə yaratmaq üçün 10 nəfərdən ibarət elçi göndərdi 5)Atasından fərqli olaraq Atabəylərə düşmənçilik edirdi.",
      "options": [
        "2.5",
        "1, 4",
        "2.4",
        "3.5",
        "1.2"
      ],
      "answer": "1.2"
    },
    {
      "question": "Şimali Azərbaycanda komendatlara aiddir:",
      "options": [
        "Ölüm hökmü verə bilərdilər",
        "Əyalət və dairələri idarə edə bilməzdilər",
        "Quberniyaları idarə edirdilər",
        "Duma tərəfindən seçilirdilər",
        "Yerlərdə mütləq hakim hesab olunurdular"
      ],
      "answer": "Yerlərdə mütləq hakim hesab olunurdular"
    },
    {
      "question": "Cavad xanlığı neçənci ildə Quba xanlığı tərəfindən təşkil olunan Şimal – şərqi Azərbaycan ərazisinə daxil edildi?",
      "options": [
        "1756- cı ildə",
        "1769- cu ildə",
        "1785- ci ildə",
        "1767- ci ildə",
        "1768 - ci ildə"
      ],
      "answer": "1768 - ci ildə"
    },
    {
      "question": "1801-ci ildə Şərqi Gürcüstan ilə birlikdə Rusiyaya birləşdirildi.",
      "options": [
        "Şəki xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Car-Balakən camaatlığı",
        "Gəncə xanlığı",
        "Qazax və Şəmşəddil sultanlıqları"
      ],
      "answer": "Qazax və Şəmşəddil sultanlıqları"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu  dövlətinin  Avropa  dövlətləri ilə   münasibətlərinin qurulmasına  mühüm  təsir  göstərən  amil  idi:",
      "options": [
        "Qaraqoyunlularla mübarizədə  hərbi yardım almaq üçün",
        "Teymuriləri Azərbaycandan çıxartmaq üçün",
        "Məmlüklərin  iqtisadi əhəmiyyətli  yolları ələ keçirməsinin qarşısını almaq üçün",
        "Açıq dənizlərə və okeanlara çıxış əldə etmək  üçün",
        "Osmanlı  sultanı II Mehmetin  ağır  gömrük siyasəti"
      ],
      "answer": "Osmanlı  sultanı II Mehmetin  ağır  gömrük siyasəti"
    },
    {
      "question": "Üst  paleolitin  xarakterik  xüsusiyyətləri  hansı  bənddə düzgün  əks edilmişdir:",
      "options": [
        "Oturaq  həyata  keçid və  nitqin  yaranması",
        "Ox  və  yayın   kəşvi , patriarxatın  formalaşması",
        "Mikrolit   alətlərdən  geniş   istifadə olunması, maldarlığın  yaranması",
        "Deşici  əmək  alətlərinin  üstün  yer  tutması və toxuculuğun  kəşvi",
        "Qəbilə  quruluşunun  yaranması və müasir  insan   tipinin    formalaşması"
      ],
      "answer": "Qəbilə  quruluşunun  yaranması və müasir  insan   tipinin    formalaşması"
    },
    {
      "question": "1762 - ci ildə Şəki xanlığının sarayı kim tərəfindən tikilmişdir?",
      "options": [
        "Hacı Məhəmməd Zare",
        "Məhəmməd Mömin",
        "Məhəmməd Hüseyn",
        "Mir İbad Qəzvini",
        "Hacı Zeynalabdin Şirazi"
      ],
      "answer": "Hacı Zeynalabdin Şirazi"
    },
    {
      "question": "Azərbaycanda  dənizdə ilk  neft quyusu fontan vurdu:",
      "options": [
        "1947-ci il sentyabrın 12-də",
        "1948-ci il mayın 28-də",
        "1962-ci il avqustun 10-da",
        "1958-ci il martın - 2-də",
        "1949-cu il noyabrın 7-də"
      ],
      "answer": "1949-cu il noyabrın 7-də"
    },
    {
      "question": "Xronoloji ardıcıllığı göstərin: 1.Şərur 2.Cabanı 3.Almaqulağı",
      "options": [
        "3, 2, 1",
        "1, 3, 2",
        "1, 2, 3",
        "2, 3, 1",
        "2, 1, 3"
      ],
      "answer": "2, 1, 3"
    },
    {
      "question": "1767- ci ildə Şamaxı xanlığını məğlub edərək öz aralarında bölüşdürən xanlıqlar:",
      "options": [
        "Bakı , Dərbənd",
        "Qarabağ Gəncə",
        "Quba , Qarabağ",
        "Gəncə, Şəki",
        "Şəki, Quba"
      ],
      "answer": "Şəki, Quba"
    },
    {
      "question": "I Şah İsmayıl Mərv qələbəsi ilə hansı əraziləri Səfəvilər  dövlətinə qatdı:",
      "options": [
        "Malatiyyadan Qarahisara qədər",
        "Mərvdən Nişapura qədər",
        "Qəzvindən Mavərənnəhrə   qədər",
        "Ərməniyyədən Gilana qədər",
        "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
      ],
      "answer": "Xorasandan Amu Dəryaya qədər"
    },
    {
      "question": "Qaraqoyunlu dövlətinin əhatə etdiyi ərazilər hansı bənddə düzgün əks edilib:",
      "options": [
        "Gilandan Qəzvinə qədər, Həmədan və İsfahan",
        "İndiki Şimali Azərbaycan ərazisi və Ərməniyyə",
        "Kürdən cənubda Azərbaycan torpaqları ,  İraq, Suriya və Misir",
        "Dərbənddən Dəclə və Fərat çaylarına qədər",
        "Şirvanşahlar istisna  olmaqla Azərbaycan torpaqları , Şərqi Anadolu,Gürcüstanın bir hissəsi, İran və İraq"
      ],
      "answer": "Şirvanşahlar istisna  olmaqla Azərbaycan torpaqları , Şərqi Anadolu,Gürcüstanın bir hissəsi, İran və İraq"
    },
    {
      "question": "Şirazın valisi olan Uğurlu Məhəmmədin başçılıq etdiyi qiyam nə zaman baş vermişdir:",
      "options": [
        "1475- ci ildə",
        "1479- cu ildə",
        "1472- ci ildə",
        "1477- ci ildə",
        "1474- cü ildə"
      ],
      "answer": "1474- cü ildə"
    },
    {
      "question": "Urmiya xanı Fətəli xan Əfşarın 1760 – cı ildə Qarabağa hucumunun nəticəsi?",
      "options": [
        "Fətəli xan Qarabağı işgal edərək onun bütün ərazisinə sahib olmuşdu",
        "Fətəli xan məğlub olmuş ,qoşununu geri çəkmişdi",
        "Pənahəli xan Urmiya xanlığına qarşı Şəki xanı ilə müqavilə bağladı",
        "Pənahəli xan qalib gələrək Urmiya xanlığı ilə sulh imzalamışdı",
        "Pənahəli xan oğlu İbrahimxəlil xanı girov göndərərək Şuşanı mühasirədən azad etmişdi"
      ],
      "answer": "Pənahəli xan oğlu İbrahimxəlil xanı girov göndərərək Şuşanı mühasirədən azad etmişdi"
    },
    {
      "question": "Assuriya ilə ənənəvi ittifaqı pozmuş Manna hökmdarı idi:",
      "options": [
        "İranzu",
        "Aza",
        "Ualli",
        "Udaki",
        "Ahşeri"
      ],
      "answer": "Ahşeri"
    },
    {
      "question": "Müstəqil Azərbaycan Respublikasının  Dövlət Himni qəbul olundu:",
      "options": [
        "1996- cı il yanvarın 19- da",
        "1995- ci il noyabrın 12- də",
        "1994- ci il sentyabrın 20- də",
        "1993- cü il aprelin 19- da",
        "1992- ci il mayın 27- də"
      ],
      "answer": "1992- ci il mayın 27- də"
    },
    {
      "question": "\"İrşad\" qəzetində erməni fitnəkarlığının və çar hökumətinin niyyətlərini açiq şəkildə xalqa çatdırmışdı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Şeyx Heydər Ağqoyunlu Yaqub padşahla razılığa gəldikdən sonra Dağıstana və Şirvana yürüş etdi:",
      "options": [
        "1477-ci ildə",
        "1490-cı ildə",
        "1460-cı ildə",
        "1494-cü ildə",
        "1483-cü ildə"
      ],
      "answer": "1483-cü ildə"
    },
    {
      "question": "Şimali Azərbaycanda komendant idarə üsulu dövründə mövcud olan distansiyalar:",
      "options": [
        "Bakı və Gəncə",
        "Şirvan və Lənkəran",
        "Lənkəran və Qaradağ",
        "Bakı və Şamaxı",
        "Qazax və Şəmşəddil"
      ],
      "answer": "Qazax və Şəmşəddil"
    },
    {
      "question": "XV- XVI əsrlərə aid memarlıq abidələrini göstərin:",
      "options": [
        "Üç günbəz, Göy günbəz , Əlincə çayı üzərində körpü ,Əlincə qalası",
        "Əlincə çayı üzərində tikilmiş körpü, Mömünə xatun türbəsi, Əlincə qalası, Ağbil məqbərəsi",
        "Oğlanqala , Xudafərin körpüsü , Qəlaybuğurd qalası , Mömünəxatun türbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi",
        "Gülüstan qalası, Şirvanşahlar sarayı, Qız qalası, Həşt- behişt",
        "Qeysəriyyə bazarı, Nəsriyyə və Məqsudiyyə məqrəbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi, Bakının şərq darvazaları"
      ],
      "answer": "Qeysəriyyə bazarı, Nəsriyyə və Məqsudiyyə məqrəbəsi , Şeyx Cüneyd məqbərəsi, Bakının şərq darvazaları"
    },
    {
      "question": "Təbriz miniatür məktəbinin görkəmli nümayəndələrini göstərin? 1. Sultan Məhəmməd 2. Kəmaləddin Behzad 3. Əbdulqadir Marağayi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "1989-cu ilə aid olanları müəyyən edin.1)DQMV - dəki idarə və müəssisələr Azərbaycan SSR - in tabeliyindən çıxarıldı 2)Dağlıq Qarabağda vəziyyəti normal hala salmaq üçün Xüsusi İdarəetmə Komitəsi ləğv edildi. 3)SSRİ Ali Sovetinin Rəyasət Heyəti DQMV və başqa rayonlarda fövqəladə vəziyyət elan etdi.4)Azərbaycan SSR Ali Soveti Ermənistanla sərhəd boyu fövqəladə vəziyyət elan etdi",
      "options": [
        "2, 3;",
        "1,4;",
        "1,3;",
        "2, 4;",
        "1,2;"
      ],
      "answer": "1,2;"
    },
    {
      "question": "Vahid milli təşkilata çevrilə  bilməmişdi",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Eneolit dövründən başlayaraq  köməkçi və ikinci dərəcəli təsərrüfat sahəsinə çevrilir?",
      "options": [
        "dulusçuluq və heyvandarlıq",
        "yaylaq maldarlığı",
        "ovçuluq və maldarlıq",
        "əkinçilik və sənətkarlıq",
        "ovçuluq və balıqçılıq"
      ],
      "answer": "ovçuluq və balıqçılıq"
    },
    {
      "question": "XX əsrin əvvəllərində dünya iqtisadi böhranının Azərbaycan iqtisadiyyatına təsiri nəticəsində:",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "II Dünya müharibəsi zamanı Berlində Milli Azərbaycan komitəsi təşkil olundu:",
      "options": [
        "1940-cı ilin baharında",
        "1944-cü ilin fevralında",
        "1941-ci ilin sentyabrında",
        "1942-ci ilin fevralında",
        "1943-cü ilin baharında"
      ],
      "answer": "1943-cü ilin baharında"
    },
    {
      "question": "Bağlanmış müqaviləyə əsasən hər il Rusiya xəzinəsinə 8 min çervon xərac verməyi öz öhdəsinə götürən xanlığı müəyyən edin:",
      "options": [
        "Şəki xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Dərbənd xanlığı",
        "Quba xanlığı",
        "Qarabağ xanlığı"
      ],
      "answer": "Qarabağ xanlığı"
    },
    {
      "question": "Eramızın I əsrində Albaniyanı idarə edirdi:",
      "options": [
        "İberlər",
        "Romalılar",
        "Midiya canişıni",
        "Parfiya canişini",
        "Yerli hökmdarlar"
      ],
      "answer": "Yerli hökmdarlar"
    },
    {
      "question": "1991- ci  il dekabrın 25- də  Azərbaycan Respublikası Ali  Sovetinin qəbul etdiyi qərarlar içərisində mühüm yer  tuturdu:",
      "options": [
        "Orta  məktəblərdə tədrisin yalnız  Azərbaycan dilində aparılması",
        "Üç rəngli bayrağın yenidən   qaldırılması",
        "Milli müdafiə qüvvələrinin yaradılması",
        "Azərbaycanın BMT- yə qəbul  edilməsi",
        "Kiril əlifbasından latın əlifbasına keçilməsi"
      ],
      "answer": "Kiril əlifbasından latın əlifbasına keçilməsi"
    }
  ],
  "answers": [
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}